
\documentclass[../main/main.tex]{subfiles}

\begin{document}
 \chapter{Experimentos y resultados }
 \label{chap:experimentos_resultados}
 
 % Content goes here

\section{Outex}
 
\ifcsdef{mainfile}{}{\bibliography{../references/primary.bib}}

Outex es un marco de trabajo compuesto por un conjunto de bases de datos públicas de imágenes que permiten evaluar algoritmos de clasificación  y segmentación de texturas. 
La base de datos utilizada en este trabajo es el OutexTC13 compuesta por 1360 imágenes de dimensiones 128 $\times $ 128 pixeles, con 68 clases de texturas de superficies con 20 muestras de cada donde el 50\%  de cada clase es el conjunto de entrenamiento, totalizando 680 imágenes de entrenamiento y prueba respectivamente, esta base de datos no tiene función de costo. \\
El OutexTC14 al igual que Outex13 consiste en 68 clases de texturas, el conjunto de entrenamiento adquiridas con una resolución de 100dpi con dimensiones de 746 x 538 pixeles cada textura iluminada con una fuente de luz incandecente 2856K CIE A, cada imagen dividida en 20 subimágenes no superpuestas de $128 \times 128 $ produciendo un total de 1360 imágenes de entrenamiento.
El conjunto de pruebas está compuesto de  las mismas texturas con diferentes fuentes de iluminación, las fuentes de iluminación son Horizon Sunligt 2300K y Fluorescent TL84 4000K dando un total 1360 imágenes para cada fuente de iluminación. Las texturas poseen las mismas rotaciones con diferentes fuentes de iluminación. 

El porcentaje de clasificación se calcula de acuerdo a la documentación proveída por Outex donde $C_t$ es total de imágenes clasificadas es decir el tamaño del conjunto de pruebas, $C_c$ cantidad de imágenes del conjunto de pruebas clasificadas correctamente :
$$ {C_c  \over C_t}  \times 100  \% $$ 

\begin{figure}[!htb]
	\centering 
\includegraphics[scale=0.40]{../experesult/img/outex13.png}	
	\label{expres_outexgallery}
	\caption{ }
\end{figure}

Más información sobre las bases de datos Outex puede encontrarse en \cite{ojala2002outex}. 

\section{Descripción de pruebas}
En las pruebas de granulometría se han utilizado elementos estructurantes de forma cuadrada de tamaño $k$ y de lado $2k+1$ pixeles, variando $k$  de 1 a 15. Para cada elemento de la serie se calculan 15 valores para cada canal que posteriormente se concatenan.
La elección del incremento simple de $k$, está basado en que los incrementos menores proveen mejores resultados de clasificación\cite{ayaladomingode2006selecting}.  

%%deberia poner porque son solo esas direcciones o cuando explico la covarianza?
Para la covarianza morfológica las direcciones utilizadas fueron $0^{\circ}$, $45^{\circ}$,$90^{\circ}$,$135^{\circ}$ en combinación con distancias que varían de 1 a 20. Para cada elemento de la serie se calculan 80 valores para cada canal que luego se concatenan.\\
Todas las pruebas se realizaron en el espacio RGB utilizando los métodos de ordenación expuestos en la Sección \ref{morfologia_color}.\\
  
 %inicio de tablas 
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Acrónimo } &\textbf{Descripción} \\ 
HST & Método de reducción propuesto en \cite{jvazquez2014}  \\ 
$\mathrm{HST}_2$ & HST con ventanas de $2\times2$ \\ 
$\mathrm{HST}_{2,4,8}$ & HST con promedio de ventanas: $2\times2$, $4\times4$, $8\times8$ \\
$\mathrm{HST}_{b}$ & HST con sólo el elemento estructurante \\
\bottomrule
\end{tabular}


%---inicio de la tabla  ------
\begin{table}[H]

\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
&\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
\textbf{Ordenación } & \textbf{Covarianza} &\textbf{Granulometría } \\ 
\cmidrule{1-3}
Marginal  & 85,78 & 88,68 \\ \hline
Bitmixing & 79,56 & 77,79 \\ \hline
Norma | LexRGB & 81,91 & 84,11 \\ \hline
Lexicográfico & 79,74 & 80,15 \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Desviación  & 82,01 & 85,02 \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Promedio & 81,47 & 78,97 \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Entropía & \textbf{82,65} & \textbf{85,88} \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Asimetria  & 81,91 & 83,09 \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Suavidad  & 82,50 & \textbf{85,44} \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Uniformidad & 80,74 & 80,44 \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Momento muestral & 79,56 & 60,88 \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Moda  & 81,76 & 82,65 \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Máximo & 81,62 & 81,32 \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Mínimo & 81,47 & 83,38 \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Energía & 82,35 & 79,56 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ b} $  Desviación & 82,94 & 85,29 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ b} $ Promedio & 81,91 & 78,82 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ b} $ Entropía & 82,21 & 64,85 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ b} $ Asimetría & 83,24 & 84,85 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{b} $ Suavidad & \textbf{83,82} & 84,71 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ b} $ Uniformidad & 80,59 & 80,29 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ b} $ Momento Muestral & 46,47 & 62,78 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ b} $ Máximo & 81,32 & 81,06 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ b} $ Mínimo & 81,05 & 83,12 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ b} $ Energía & 82,03 & 81,47 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Promedio & 81,62 & 84,12 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Entropia & 82,79 & \textbf{85,74} \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Asimetría & 81,91 & 82,65 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Desviación & 82,50 & 84,41 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Uniformidad  & 80,74 & 80,59 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Suavidad  & 82,50 & 84,56 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Momento Muestral & 79,12 & 60,88 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Moda  & 81,76 & 83,09 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Máximo & 81,62 & 81,32 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Mínimo & 81,47 & 83,53 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Energía & 82,35 & 75,88 \\ \hline
\end{tabular}
\label{exper_ordenaciones}
\end{table}

Los resultados muestran que el procesamiento marginal presenta mejores resultados de clasifación que el procesamiento vectorial, los porcentajes son consistentes con los resultados obtenidos en \cite{aptoula2007comparative,aptulefe2011}. 
La norma euclídea que no recurre a la priorización de canales es superior a los ordenamientos Bitmixing y Lexicográfico, sin embargo el orden por estadísticas de histograma $HST$ utilizando la entropía que prioriza los canales con mayor entropía en la distribuciones de niveles de intensidad tiene mejor rendimiento que la norma euclídea.\\ 
La granulometría presenta mejores porcentajes que la covarianza morfológica a diferencia de los resultados obtenidos en \cite{aptulefe2011}, esto se debe a que en este experimento el salto entre los tamaños $\lambda $ del elemento estructurante es menor y conduce a mejores porcentajes\cite{ayaladomingode2006selecting}.

%----------------------

\subsection{Experimento 2}
La configuración de los tamaños y orientaciones utilizados para la granulometría y la covarianza son los mismos que en el Experimento 1.\\
Los métodos de ordenación elegidos son el marginal, norma, HST Entropía y HST Desviación
Se tienen en cuenta las medidas de evaluación que muestran los mejores porcentajes de clasificación en las pruebas realizadas en \cite{aptulefe2011}: volumen, energía, varianza, momento invariante (Ec. \ref{eq:momentinvarfinal}) y los vectores de proporcion intercanal, distancia intercanal euclídea y de Mahalanobis. 

La concatenación de pares de medidas de evaluación permiten evaluar la calidad información complementaria al volumen normalizado que es la medida por defecto para representar las intensidades resultantes en la serie.


%Ordenamiento estado del arte Norma  & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} \\ \hline

%------------------
\begin{table}[H]
\caption{Prueba de medidas de evaluación }
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
Ord. Norma Euclid. &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
Evaluación  & Covarianza M. & Granulometría \\ \hline
Volumen  & 81,91 & 84,11 \\ \hline
Varianza & 70,15 & 63,38 \\ \hline
Energía & 81,62 & 83,24 \\ \hline
HiperVolumen & 70,59 & 65,00 \\ \hline
Entropía & 73,24 & 69,85 \\ \hline
Momento invariante & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} \\ \hline
Distancia Euclídea Intercanal & 68,97 & 75,15 \\ \hline
Proporción Intercanal & 68,82 & 74,56 \\ \hline
Distancia Mahalanobis Intercanal  &  66,32 & 76,18
\end{tabular}
\label{}
\end{table}

\begin{table}[H]
\caption{Clasificación con Norma Euclídea $\left\Vert v \right\Vert$ }
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
Ord. Norma Euclid. &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
Concatenación  & Covarianza M. & Granulometría \\ \hline
Volumen, Varianza & 82,21 & 81,03 \\ \hline
Volumen, Energía & 82,50 & 84,71 \\ \hline
Volumen, Entropía & 84,70 & 83,09 \\ \hline
Volumen, HiperVolumen & 82,06 & 84,10 \\ \hline
Volumen, Distancia Euclídea Intercanal & 92,06 & 91,18 \\ \hline
Volumen, Proporción Intercanal & 90,88 & 92,02 \\ \hline
Volumen, Distancia Mahalanobis Intercanal & 89,56 & 92,50

\end{tabular}
\label{}
\end{table}
%------------------------------------------


\begin{table}[H]
\caption{Clasificación con Ordenamiento $\mathrm{HST_{2}} $}
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
Ord. $\mathrm{HST_{2}} $ Entropía  &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
Evaluación & Covarianza M. & Granulometría\\ \hline
Volumen  & 82,79 & 85,74 \\ \hline
Varianza & 69,85 & 66,29 \\ \hline
Energía & 82,50 & 85,59 \\ \hline
HiperVolumen & 65,88 & 65,74 \\ \hline
Entropía & 73,53 & 70,74 \\ \hline
Momento invariante & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} \\ \hline
Distancia Euclídea Intercanal & 67,94 & 69,12 \\ \hline
Proporción Intercanal & 68,82& 68,97 \\ \hline
Distancia Mahalanobis Intercanal & 66,18 & 73,97
\end{tabular}
\label{}
\end{table}

 
\begin{table}[H]
\caption{Concatenación de medidas, Ordenamiento $\mathrm{HST_{2}} $ }
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
Ord. $\mathrm{HST_{2}} $ Entropía &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
Concatenación  & Covarianza M. & Granulometría \\ \hline
Volumen, Varianza & 82,94 & 78,82 \\ \hline
Volumen, Energía & 83,68 & 86,47 \\ \hline
Volumen, Entropía & 84,85 & 82,79 \\ \hline
Volumen, HiperVolumen & 83,68 & 86,18 \\ \hline
Volumen, Distancia Euclídea Intercanal & 92,35 & 91,91 \\ \hline
Volumen, Proporción Intercanal & 90,44 & 92,06 \\ \hline
Volumen, Distancia Mahalanobis Intercanal & 89,56 &	92,35
\end{tabular}
\label{}
\end{table}

%-------------------------------------------

\begin{table}[H]
\caption{Clasificación con Procesamiento Marginal}
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
Proc. Marginal  &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
Evaluación & Covarianza M. & Granulometría\\ \hline
Volumen  & 85,78 & 88,68 \\ \hline
Varianza & 71,59 & 73,53 \\ \hline
Energía & 82,62 & 89,56 \\ \hline
HiperVolumen & 69,68 & 69,71 \\ \hline
Entropía & 73,09 & 72,94 \\ \hline
Momento invariante & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} \\ \hline
Distancia Euclídea Intercanal & 71,00 & 83,68 \\ \hline
Proporcion Intercanal & 71,59 & 83,09 \\ \hline
Distancia Mahalanobis Intercanal & 68,94 & 84,41
\end{tabular}
\label{}
\end{table}

\begin{table}[H]
\caption{Concatenación de medidas, Procesamiento Marginal}
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
 Proc. Marginal &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
Concatenación  & Covarianza M. & Granulometría \\ \hline
Volumen, Varianza & 83,91 & 81,91 \\ \hline
Volumen, Energía & 83,50 & 89,41 \\ \hline
Volumen, Entropía & 82,91 & 84,26 \\ \hline
Volumen, HiperVolumen & 84,24 & 89,56 \\ \hline
Volumen, Distancia Euclídea Intercanal & 92,74 & 92,21 \\ \hline
Volumen, Proporción Intercanal & 91,15 & 92,72 \\ \hline
Volumen, Distancia Mahalanobis Intercanal & 89,26 & 92,65
\end{tabular}
\label{}
\end{table}


\subsection{Experimento 3}
Para tratar el problema de las variaciones producidas por las diferentes fuentes de iluminación, se realiza un preprocesamiento para permitir la invarianza a la iluminación, que consiste en aplicar una ecualización del histograma de forma independiente para cada canal de la imagen de entrada \cite{finlayson2005illuminant}.
	

%---fin  de la tabla  ------

\end{document}
